
\chapter{Conclusão}


\section{Conclusão}

Com a metodologia produzida neste trabalho, foi possível criar agrupamentos em hierarquia dos dados extraídos da plataforma Lattes.

A técnica de aprendizado de máquina, denominada agrupamento hierárquico, proporcionou de modo satisfatório a criação de agrupamentos em diversos níveis dos dados. Um benefício desta técnica está em possibilitar, de maneira prática, a customização das funções de distância dos agrupamentos, permitindo assim, adequar nosso objetivo de categorizar os relatórios gerados pela ferramenta ScriptLattes.

A utilização do \emph{Web-Crawler} ScriptLattes, foi fundamental para extração do dados pertencentes aos agrupamentos. Explorar a limitação do ScriptLattes e utiliza-lo como ferramenta de extração foi fundamental para os resultados e obtidos  e conclusão desta pesquisa.

As ferramentas ScriptSucupira e ScriptEMec implementaram a metodologia proposta, com intuito de agrupar os dados e contribuir positivamente na transparência e gestão de programas \emph{stricto-sensu} e de cursos de Graduação. Como anteriormente citado, ambas ferramentas contribuíram com trabalhos recentemente publicados, demonstrando sua eficácia nos agrupamentos de dados.

Em especial a implementação da metodologia, visando medir a similaridade de programas, através da ferramenta ScriptComp, apresentou uma nova possibilidade na comparação de dados com base nos indicadores da área, abrindo um grande leque para novos trabalhos.

Esta pesquisa não tem como intuito, esgotar ou limitar o campo explorado, no que tange, agrupamento dos dados existentes na plataforma Lattes, mas sim contribuir com o avanço de pesquisas que utilizam técnicas de aprendizagem de máquina sobre os dados existentes nesta plataforma.


\section{Trabalhos Futuros}

Como oportunidades de trabalhos futuros, propomos que:

\begin{itemize}
	\item Seja aplicado a metodologia proposta, a fim de criar novos agrupamentos sobre os dados da plataforma Lattes. 
	
	\item Analisar os relatórios categorizados de outros programas de graduação e pós-graduação \emph{stricto sensu}.
	
	\item Desenvolver outras visualizações dos agrupamentos hierárquicos, que não seja apresentação por dendrograma.
	
	\item Utilizando esta metodologia, medir a similaridade de outras áreas do conhecimento com base em seus indicadores.
	
	\item Utilizar outras técnicas de aprendizagem de máquina, não supervisionada, para realizar os agrupamentos dos dados.
	
	\item Predizer o conceito CAPES de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu}, utilizando técnicas de aprendizagem de máquina.
	
\end{itemize}


%- Uma ideia do que pretendemos fazer
%- Seria interessante a gente fazer alguns testes
%--> Levantar os dados (lista de professores e alunos) de %programas da interdisciplinar (engenharia e tecnologia)
%--> Criar os scriptSucupira desses programas
%--> Extrair indicares CAPES de cada programa (Por ano e por quadriênio)
%--> Montar um grande tabela (por ano e quadriênio) contendo: Nome do Indicador, valor do indicador, nome do programa e conceito CAPES 
%--> Separar os dados em conjunto de treinamento, teste e validação
%--> Criar um classificador (por ano e quadriênio)